被指控虛增營收130億人民幣 又一隻在刀鋒上的中概股

由幾個BB S&T analysts/asso寫嘅金融資訊IG page
又係我地啊之前同大家分享過瑞幸造假嘅事件
今個星期想同大家分享另一隻被追擊嘅中概股
大家有興趣就多多支持啦
我哋會定期update每日重要既財經新聞
同埋會分享啲分析/財經故事
IG link:
-
【財經故事】愛奇藝 — 又一隻在刀鋒上的中概股

事件簡介
美國政府兩周前推出「清理網絡」計劃(詳見Aug 5 post)，誓要將中概科網股掃走。當中，抖音及微信首當其衝－特朗普於八月初簽署行政命令，禁止於美國管轄範圍內任何個人及機構與騰訊及TikTok母公司字節跳動進行任何交易，並於45日後生效。上週五再簽行政令， 責令字節跳動在90天內出售Tiktok在美業務，可謂趕盡殺絕。

除美國政府之外，不少美國投資公司亦一直追擊中概股。繼早前停牌的瑞幸後，愛奇藝似乎是最新的箭靶。本年4月做空機構Wolfpack Research(下稱WR)發佈一份名為「iQIYI: The Netflix of China? Good Luckin」的報告，指控愛奇藝造假收入、用户數據等等。當時正值瑞幸被斥責做造假，間接加劇愛奇藝受此報告的影響，促使股價一度跌超過10%。隨後愛奇藝向媒體回覆，堅決否認第三方機構做空的所有質疑，並稱報告中引用數據與結論與現實不符。但對WR具體的指控內容，愛奇藝截至今日尚未逐一回應。當做空風聲似乎告一段落後，6月因傳出騰訊有意收購而股價於一週內急升近40%至25美元。

愛奇藝上週四在發佈的Q2財報公告中表示正受到美國證券交易委員會（SEC）調查。SEC尋求獲得2018年1月以來的財務和運營記錄，還尋求獲得與做空機構WR在4月報告中提到的收購和投資相關的文件。隨後股價即日急挫逾10%。

WR報告內容
WR指控，愛奇藝透過虛報42%至60%的用戶，在2019年虛增了80億人民幣至130億人民幣的營收，大約提高了27%至44%的營收，並透過購買影集的花費、資產收購的等類別支出，掩蓋財務造假的事實。此外還指控愛奇藝於虛增約42%-60%的用户數。

我們抽取報告最為重要的幾點來了解WR的邏輯及論據。

報告中的第一點「iQIYI Overstates its User Numbers」
做空報告引用QuestMobile《China Mobile Internet Amid COVID-19 Plague》中的數據愛奇藝平均移動DAU在2020年春節的前10天為1.262億，而愛奇藝對外宣稱的average mobile DAU為1.8億。因此，愛奇藝誇大了日活用戶規模至少42%。

[DAU(Daily Active User)，通常統計一日之內，登錄或使用了某個產品的用戶數 (不計重複登入的使用者)。 ]

分析：事實上，據《21CBR》記者查詢，做空報告中提到的“1.8億DAU”這個數據來自愛奇藝CFO王曉東，其表述為“愛奇藝日均獨立設備數已超1.8億台”。日均獨立設備數與DAU最大的分別就是前者會計算用同一部電腦或其他電子設備重複登陸的數字，DAU則不計重複登錄的使用者。 概念上的確有所不同。根據愛奇藝2019年年報，公司公佈的經過審議DAU數實際為1.399億。雖然官方公布的數字的確並沒有1.8億之多，但仍然有誇大一千多萬DAU之嫌。

報告上第二點「IQ inflates its Revenues: Barter Transaction」
報告稱，根據愛奇藝公佈的節目授權營收（又稱版權置換，即授權他方播放其節目- barter sublicensing revenues），該公司將2018年和2019年在中國製作的每一集電視劇分別以每集7.9萬元和6.4萬元人民幣的價格進行交易。並指出內部員工透露，非獨家授權劇集的價格通常為每集1000至5000元人民幣，而非常熱門劇集的最高價格為每集2萬元人民幣。

分析：的而且確這種授權營收容易被官方捏造，因為該數字是愛奇藝根據其劇集內容價值的內部估測所決定的。換言之，愛奇藝的管理層可以為這些交易分配他們想要的任何價值，報告指愛奇藝確實利用了這個機會誇大收入。到底每集內容是否能以7萬價格賣出的確只有行內人才知道。

報告中還有其他指控例如重複計算會員收費及虛構廣告收入等等，未能逐一列舉。 雖然報告論證過程不嚴謹，例如多次以「內部員工透露」、「愛奇藝廣告客戶指出」作理據，是否真有其人的確無從考究。但以中概股的特色而言，報告中的指控似乎並非空穴來風。

除次之外，還有一點的確值得留意。愛奇藝是已有10年歷史，然而過去10年一直虧損。愛奇藝的虧損更是越來越大，其虧損增速遠超其業務增速。 2019年愛奇藝虧損了103億元人民幣，遠超2018年12億元的虧損。同時，其訂閱用戶在2019年4季度的增長達歷史最低，僅為0.7%（官方公布數字）。愛奇藝的廣告收入在2019年比2018年下跌15%，公司毛利潤率仍然為負。單純看基本面的話，你會買愛奇藝股票嗎？

【多圖之碧碧Channel】狂賀碧雲袋袋平安區

BTW 介紹番我地嘅IG Page: Finance Digest 比啲未聽過嘅巴絲打

大家每日收到成千上萬條金融資訊
好多時候都冇時間去過濾、理解、消化
有時候又會錯失左一啲重要資訊

有見及此
我哋幾個嚟自bulge bracket嘅小薯仔希望幫下大家
每日會寫3-5條我哋覺得當日最重要嘅金融新聞同埋有啲分析
等大家同其他人吹水、比老細問到嘅時候都有兩句可以講吓
投資嘅時候亦都唔會忽略咗一啲重要嘅考量點
同埋我地會分享啲得意既財經故事

大家有興趣嘅話就follow啦
IG link:

買！all in ！

點解簡ig做平台

推

有冇巴打有買中概股

又多一隻中概股收皮

幾正